《國安法》來了，香港傳媒頭上的達摩克利斯之劍

5月21日，人大常委將制定「港版國安法」的消息傳出時，季棋飛（化名）正在香港辦公室工作。她記得21號那天天氣很壞，北京天降冰雹，3點多鐘，藍天驟黑，而香港狂風雷暴。季棋飛覺得心情很沉重。「你也知道，這一切不會有好結果。但你不會想到是一個讓你這麼無法呼吸、始料不及，這麼嚴重的方式。」

季棋飛從事新聞行業8年，目前在某外國媒體駐香港站任職。當天晚上，她和同事們繼續工作，看完了人大記者會，出完新聞，在辦公室留到半夜才離開。成爲一個新聞工作者的分裂之處，就是哪怕發生了一個與自己的行業或生活息息相關的事件，專業媒體人依然同時需要從新聞角度去處理它。季棋飛覺得自己心情非常震撼，但沒有什麼時間去消化那種震撼。

如今回想，她覺得當時的感覺大概是「看着歷史起波瀾」：「我有一種，那個會殺人的力量已經逼到門口、就快動手的感覺，而我們所有人，無論是律師、記者、社運人士、普通人、商家，藍還是黃、左還是右，所有人，將會無一倖免。無論你表現得自己多忠心，也不會有用，因爲忠誠的競賽是不會有贏家的。」

「港版國安法」目前內容模糊，沒有具體條文，僅點出將重點處理「顛覆國家政權」、「分裂國家」、「恐怖活動」及「外部勢力干預」等情況，外界對於條文將會限制到什麼程度有不同猜測，熟知中國大陸事務的季棋飛，對此也只能有一個模糊的想像。

她認爲，如果參照中國大陸壓制人權、社運活動近年的經驗，媒體還要排在另外一些團體和個人之後。「首先是社運人士，然後是律師，然後是與社運人士關係很近的記者，」她說，然後才會逐漸整治媒體。

如果參照其他地方的經驗和對比香港的情況，在季棋飛預計中，她最擔心的，是未來記者的通訊自由會受到干擾，她認爲這種干預的可能最大。「例如電話勾線，駭進社交媒體帳號，一些後門的應用程式，甚至跟蹤你，干擾你和受訪者的聯繫。」她說：「另外，也可能會針對記者與社運人士、示威者的關係，指雙方是有勾連的，這樣就可以剝奪你記者的身分。另外就是滋擾和恐嚇。內地國安的做法，未必是直接拉你鎖你，可以就是騷擾你、你家人，你身邊的人。」

外媒員工：總部不是說搬就搬的
國安法中提及「外部勢力」，令外界揣測在香港設有駐站的外國媒體會否成爲目標，一時間香港外媒圈中亦有不少討論，有些議論甚至包括將駐站搬遷。而本身在外媒任職，季棋飛明白這不是一件簡單的事：「有大量的外國傳媒機構，都將自己的亞太區總部設在香港，這意味着從中東到新西蘭的新聞，都要經過香港這裏處理。」搬遷辦公室的話，不是一件輕易的事，需要搬設備，改變新聞工作的時差，改變出新聞的時間，改變高層開會的地點。暫時她沒有看到各機構有實質動作，「可能他們現在也在觀望狀態」。

但長遠影響一定會有。她認爲接下來受到制裁的外媒，首當其衝一定是美國媒體，因爲「這個權力鬥爭，已經不是香港的事，是北京和華盛頓的直接對戰」，所以美國大型報紙、機構一定是第一目標；隨後可能是一些曾揭示不少中國內部消息的通訊社，例如《路透社》。

幾個禮拜後，她的心情由最初的震撼，到如今平靜了許多：「很多時候，我們之所以始料不及，是因爲我們仍然站在一個太正常的心態去揣測（對方）。」

如今，季棋飛感覺自己開始進入倦怠期，覺得國安法相關的報導「很煩」，整個報導場域、公共討論，都讓她覺得「受夠」和「無聊」：大量的人大港區委員、官員出來回應，說法類似，都希望安撫人心，「你見到那些官員，無論現任、前任、核心外圍內圍，都出來走那條宣傳口徑。你看他們說的話，不斷重複，但最終沒人敢講那條法例的細節是什麼。」

「其實一句話說完，你究竟知不知道那條法律寫什麼？你不知道，你憑什麼叫我支持，放心？你憑什麼覺得，你去跟北京說『要跟從香港的法律』，他們就要跟？他們現在要在香港建一個國安部！那你講其他的都是廢的。」她認爲這些回應毫無意義，亦不值得新聞媒體去追逐報導。

在受到「港版國安法」帶來的震撼之餘，她腦中始終有一部分將這件事不停當成一個新聞事件在嘗試處理和解讀。她認爲比起這些官員的回應，更有意義的角度，是去挖掘國安法真正會包含的內容，或者參照中國大陸的一些人權事件作參考，或者觀察經濟、移民等趨勢體現社會反應。

她認爲哪怕「港版國安法」未來限制了採訪自由，但依然都需要在這個框架下繼續堅持新聞報導：「它丟一塊石頭下來，你就找一個石頭中間的縫隙，是的，這是一個很沒有尊嚴的事情。」但既然她個人選擇了做記者，就要在這套框架下繼續下去。

最後問季棋飛，在「港版國安法」之後，會否到一個點是讓她覺得自己會放棄做新聞。她並沒有思考多久，表示，如果家人受到威脅、警告，她可能就會放棄。「而這在內地同行中也不是少見的事。」

....

篇文幾好睇 建制，黃的媒體記者 都有諗國安法問題

推

建制媒體從業員：我們老闆比國安法嚴格多了
秦詩宇（化名）剛剛入行不到一年，目前任職的機構，是她任職過的唯一一家媒體。這是一間被輿論認爲親建制、親政府的本地主流媒體。

「港版國安法」宣佈後，在她的新聞工作中，她體驗不出太大的區別。「因爲我們一直都在自我審查。」秦詩宇並沒有感受到什麼個人擔心，一來覺得國安法不會清算到自己頭上，二來是覺得其實在國安法之前，也有力量一直通過其他方式來監視著自己。

「我們在老闆底下戰戰兢兢地做事。他的要求我覺得比國安法要求高一點。」這些審查日常若有若無，充斥在他們的工作中。通常是一些字眼的選擇：比如說，示威者被警察打倒在地，就會說「示威者倒地」，而不會說是誰導致這個動作。比如此前一名13歲少年記者被捕，記協以「新聞自由」回應，而他們的報導不能提及「新聞自由」四個字。 而這些規則並不是她所從事的機構獨有，她曾與其他本地建制媒體的行家交流，聽過有人提及，上司要求，在《國安法》之後，關於BNO的新聞要少寫。

「我覺得國安法都不會管到這個地步。」

她認爲自己的新聞工作早就充滿模糊的潛規則：「這些規則不會清楚地訂製，但會有意無意地顯露出來，讓你害怕這些東西。它們很模糊，可能就說以這個題不好，讓你重新起之類的形式出現，你不能指責它妨礙你新聞自由，但你又很清楚地感覺到它在鉗制你。也有同事去嘗試突破，當下也不會受到什麼懲罰，就會讓你改」。

新聞工作者因爲《國安法》感受到切實恐懼，對秦詩宇來說甚至非常新鮮。在回答問題之後，她好奇地問起其他行家的想法。

聽完上文幾位受訪者的擔憂後，電話那頭是長時間的安靜。

「喂？喂喂？」

「沒有，我在思考。」傳媒業新人秦詩宇終於回答，「我覺得很慚愧，我沒有因爲國安法害怕過，我不配做傳媒。」她笑著說。undefined)

btw,傳媒點會唔受影響
宜家未立到國安法,已經有自我審查啦

佢地覺得自己做緊新聞？ TBB個班覺得係